\documentclass{bmcart}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%% CARGA DE PAQUETES DE LATEX               %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%para las tablas
\usepackage{float}

%%% Load packages
\usepackage{amsthm,amsmath}
\usepackage{graphicx}
%\RequirePackage[numbers]{natbib}
%\RequirePackage{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc} %unicode support
%\usepackage[applemac]{inputenc} %applemac support if unicode package fails
%\usepackage[latin1]{inputenc} %UNIX support if unicode package fails
\usepackage{tabularx} 
\usepackage{array} 
\usepackage{caption} 
\usepackage{hyperref}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%% COMIENZO DEL DOCUMENTO                   %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

	\begin{frontmatter}
	
		\begin{fmbox}
			\dochead{Research}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% INTRODUCIR TITULO PROYECTO               %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\title{Hoffmann's sign}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% AUTORES. METER UNA ENTRADA AUTHOR        %%
			%% POR PERSONA                              %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\author[
			  addressref={aff1},                   % ESTA LINEA SE COPIA IGUAL PARA CADA AUTOR
			  corref={aff1},                       % ESTA LINEA SOLO DEBE TENERLA EL COORDINADOR DEL GRUPO
			  email={depablodiego@uma.es}   % VUESTRO CORREO ACTIVO
			]{\inits{J.E.}\fnm{Diego} \snm{De Pablo}} % inits: INICIALES DE AUTOR, fnm: NOMBRE DE AUTOR, snm: APELLIDOS DE AUTOR
			\author[
			  addressref={aff1},
			  email={alexsilva@uma.es}
			]{\inits{A.S.R.}\fnm{Alejandro} \snm{Silva Rodríguez}}\author[
			addressref={aff1},
			email={0610948742@uma.es} 
			]{\inits{J.I.S.M.}\fnm{Juan Ignacio} \snm{Soriano Muñoz}}\author[
			addressref={aff1},
			email={martacuevas@uma.es} 
			]{\inits{J.I.S.M.}\fnm{Marta} \snm{Cuevas Rodríguez}}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% AFILIACION. NO TOCAR                     %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\address[id=aff1]{%                           % unique id
			  \orgdiv{ETSI Informática},             % department, if any
			  \orgname{Universidad de Málaga},          % university, etc
			  \city{Málaga},                              % city
			  \cny{España}                                    % country
			}
		
		\end{fmbox}% comment this for two column layout
		
		\begin{abstractbox}
		
			\begin{abstract} % abstract
			
			Este estudio analiza las interacciones entre genes y proteínas relacionadas con el Signo de Hoffmann, un indicador clínico asociado a enfermedades neurodegenerativas. Utilizando bases de datos bioinformáticas como la Human Phenotype Ontology (HPO) y StringDB, se identificaron genes relevantes y se construyó una red de interacciones proteína-proteína. A partir de dicha red, se aplicaron algoritmos de análisis de redes y enriquecimiento funcional para identificar grupos funcionales y vías biológicas clave. Los resultados revelaron la participación de procesos neuronales críticos, como la plasticidad sináptica, el transporte intracelular y la regulación de la biosíntesis de ATP. Este enfoque contribuye a una mejor comprensión de los mecanismos moleculares asociados al Signo de Hoffmann, ofreciendo posibles puntos de partida para futuras investigaciones en neurodegeneración.
			
			\end{abstract}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% PALABRAS CLAVE DEL PROYECTO              %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\begin{keyword}
			\kwd{Signo de Hoffmann}
			\kwd{Fenotipo}
			\kwd{Cluster}
			\kwd{Análisis de red}
			\end{keyword}
		
		
		\end{abstractbox}
	
	\end{frontmatter}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% COMIENZO DEL DOCUMENTO REAL %%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\input{tex_files/introduction.tex}
	\input{tex_files/material_methods.tex}
	\input{tex_files/resultados.tex}
	\input{tex_files/discusion.tex}
	\input{tex_files/conclusiones.tex}
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% OTRA INFORMACIÓN                         %%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{backmatter}
	
		\section*{Abreviaciones}%% if any
		\begin{itemize}
			\item \textbf{HPO}: Human Phenotype Ontology, En español: La ontología del fenotipo humano.
			\item \textbf{STRING}: Search Tool for the Retrieval of Interacting Genes/Proteins En español: Herramienta de búsqueda para la recuperación de genes/proteínas que interactúan
			\item \textbf{OMIM}: Online Mendelian Inheritance in Man, En español: Herencia mendeliana en línea en el hombre.
			\item \textbf{ORPHA}:Online Database of Rare Diseases and Orphan Drugs.
			\item \textbf{ELA}: esclerosis lateral amiotrófica.
			\item \textbf{KEGG}: (Kyoto Encyclopedia of Genes and Genomes) 
		\end{itemize}
		
		\section*{Disponibilidad de datos y materiales}%% if any
			Puedes encontrar más información en el \href{https://github.com/Diegodepab/project_template}{repositorio de github}
			 
			
		\section*{Contribución de los autores}
			En este trabajo hubo implicación en todas las áreas por parte de los autores, incluyendo la redacción y corrección del trabajo pero se destaca el desempeño individual en lo que código respecta. D. D: en la propagación de redes, A. S: En el enriquecimiento funcional además de automatización del código, M. C: en el análisis de red y J. S: en la búsqueda de módulos funcionales
			
		
		
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%% BIBLIOGRAFIA: no teneis que tocar nada, solo sustituir el archivo bibliography.bib %%
		%% por el que hayais generado vosotros                                                %%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		\bibliographystyle{bmc-mathphys} % Style BST file (bmc-mathphys, vancouver, spbasic).
		\bibliography{bibliography}      % Bibliography file (usually '*.bib' )
		
	\end{backmatter}
\end{document}
